\documentclass[technicalreport]{../../commons/tex/latex/benou/benou}

\begin{document}


% for fablab doc toggletrue sublogo and pass directory
\toggletrue{sublogo}
\defsublogo{../../utils/fablogo.pdf}

\docid{
code = BENOU,
sequence = 1,
subcode = ,
year = 2022,
type = documentation,
revision = 0.4}

\title{Réaliser un projet éléctronique open-source de A à Z}

\author{Benjamin Bonnal}

\date{21}{12}{2022}


\maketitle

\tableofcontents

%----------INTRO----------%
\section{Introduction}

\subsection{Un projet électronique c'est quoi ?}

Ce que l'on va voir dans ce document c'est comment concevoir un circuit électronique qui répond à un besoin spécifique. On va aller au dela du prototype "spaghetti" et regarder comment implémenter le circuit afin que son encombrement soit adapté, que la connectique soit adapté, et que son fonctionnement soit adapté à un cahier des charges spécifique. Pour cela on va voir comment réaliser une circuit imprimé, comment braser des composants en surface et comment mettre en service le circuit une fois monté.

\subsection{Prérequis}

\subsubsection{Théorie}

Si on ne désire pas développer de circuits analogique, de circuits haute fréquence ou de circuit de puissance, et bien la théorie est très abordable !

Tout se résume à quelque lois qui explique ce qu'il se passe dans nos circuits:

\textbf{La loi d'Ohm} ~~ $U=R \cdot I $ ~~~ qui nous dit combien de courant passe dans une résistance pour une tension donnée.

\textbf{La loi de la puissance électrique} ~~ $P=U \cdot I = R \cdot I^{2}$ ~~ qui nous dit combien de puissance est absorbée ou délivrée par notre composant. On multiplie la tension aux bornes du composant avec le courant qui le traverse. Pour un résistance cela revient à multiplier sa résistance par le courant qui la traverse au carré.

\textbf{Les lois de Kirchhoff} qui indiquent que dans une maille (une boucle) d'un circuit la somme des tensions est égale a zéro. Et que, dans un noeud (une intersection) la somme des courants entrant et sortant du noeud est aussi égale à zéro.

\subsubsection{Exemple d'un circuit basique}
 
Étudions un circuit très basique pour se rappeler les base

\figh{theory/mini_exemple.pdf}{label}{0.7\linewidth}{Circuit pour allumer une diode électroluminescente (schéma vs composants "réels")}

Pour allumer une LED on doit se demander quelle est la tension et le courant dont la diode à besoin. Pour cela soit on regarde la datasheet, ou on cherche sur internet pour le type de LED (couleur, dimension). Dans l'exemple ci-dessus la LED à besoin de $2.4V$ avec $20mA$ pour s'allumer.

On peu appliquer nos lois de base afin de dimensionner la resistance dont on a besoin pour ajuster le courant dans la LED.

\textbf{Les lois de Kirchhoff}\\
On a une seule maille. Donc ~~ $3.7 - 2.4 = 1.3$\\
On a pas de noeuds. Donc le courant est le même partout.

On a donc la tension aux bornes et le courant à travers notre résistance $1.3V$ et $20mA$

\textbf{La loi d'Ohm}\\
Il n'existe qu'une seule résistance qui remplisse cette fonction ~~ $R=U/I=1.3/0.02=65Ω$

\textbf{La loi de la puissance électrique}\\
$P=R \cdot I^{2} = 65 \cdot 0.02^{2}=0.026W$ ~~ la résistance doit être capable de dissiper en chaleur $0.026W$ sans surchauffer. La plupart des résistances standard sont capable de dissiper $0.25W$.

Voilà un bref récapitulatif des lois de bases.

\subsubsection{Les capacité de découplage}

Dans un circuit digital, il est impératif que la tension d'alimentation soit bien stable. Il peut y avoir à cause de signaux qui s'allument et s'éteignent brusquement des variations sur les alimentations des différents composants.

Pour remédier à ça on introduit a proximité des pattes d'alimentations des circuits intégrés une capacité en générale de 100nF afin de donner au circuit intégré une micro réserve "tampon" qui absorbe et lisse la tension d'alimentation.

\subsubsection{Outillage}

Pour mener à bien un projet d'électronique il faut au minimum:
\begin{itemize}
\item un multimêtre: il permet de "voir" ce qu'il se passe, sans lui tout est invisible
\item un fer à souder: il permet de raccorder les composants à la carte/entre-eux 
\item de l'étain, de la tresse et du flux de brasage: sans eux le fer ne sert à rien
\item une brucelles : pour manipuler les composants
\item un ordinateur : si on veut concevoir son propre circuit
\end{itemize}

\subsection{Fichiers sources du projet d'exemple}

Les fichiers sources sont téléchargeables ou clonable depuis la plateforme Gitlab.

Avec Git Bash:
\begin{verbatim}
git clone https://gitlab.com/benjamin.bonnal/tchauduino.git
\end{verbatim}

Ou le dossier .zip:\\\\
\href{https://gitlab.com/benjamin.bonnal/tchauduino/-/archive/main/tchauduino-main.zip}{https://gitlab.com/benjamin.bonnal/tchauduino/-/archive/main/tchauduino-main.zip}


%----------LOGICIELS----------%

\section{Logiciels}

L'ambition de ce document est de montrer que la réalisation d'un projet éléctronique peut être éffectuée avec la seule utilisation de logiciel open-source. Ainsi le projet peut être partagé sans la nécéssité pour la communauté de posséder la moindre license de logiciel.

\subsection{KiCad}

KiCad est le logiciel clé pour la réalisation d'une carte électronique. Ce logiciel permet de concevoir à la fois le schéma, les composants et la carte pour notre projet.

\url{https://www.kicad.org/download/}

Outre sa gratuité, la force de KiCad réside dans le format avec lequel il enregistre les documents. Les fichiers de KiCad sont tous dans un format texte intelligible, en opposition à d'autre logiciel qui eux enregistre dans un format binaire, souvent crypté. Ce format de fichier à deux avantages, premièrement il permet d'éditer nos documents directement en bricolant le texte (utile entre autre pour y utiliser des formules Regex afin de changer multiples choses à la fois) mais cela permet surtout d'enregistrer les modifications apportés à notre projet comme si celui ci était un code source de programme informatique par le biais de l'outil Git (décris plus loin). Ainsi la collaboration à plusieurs est facilité et la gestion des versions est automatique.

\subsection{Freecad}

FreeCad est un logiciel de conception 3D. Il permet de définir dans notre cas les dimensions de notre carte de manière volumique. Aussi il peut permettre la réalisation des modèles 3D des composants que l'on place sur notre carte.

\url{https://www.freecadweb.org/downloads.php}

FreeCad est divisé en Workbench, un en particulié nous intéresse: KiCadStepUp. Ce Workbench permet le transfert de la carte de KiCad vers FreeCad et inversement. Ainsi il permet d'optimiser le placement et l'encombrement volumétrique de notre carte.

Si la mécanique du projet a elle aussi été conçu sur FreeCad, alors il est très facile d'y intégré la carte et ses composants afin d'obtenir un modèle complet de notre projet en 3D.

\subsection{git}

Git est un outil initialement conçu pour gérer le développement de code source informatique. Le code a pour caractéristique principale d'être (en règle générale) au format texte. Ainsi git suit les ajouts et les enlèvements de ligne et permet de suivre l'évolution du code à travers toutes se modifications successive.

\url{https://git-scm.com/}

De part sa conception git n'est pas adapté au suivit de fichiers au format binaire, car un fichier au format binaire est soit intégralement identique, soit intégralement différent. Git ne pourra donc pas enregistrer uniquement les différences, mais devra enregistrer le fichiers dans son intégralité à chaque modifications.

Dans notre cas cela est intéressant car KiCad enregistre dans un format texte intelligible, ainsi git est capable de suivre l'évolution des fichiers par l'enregistrement successif des différences ligne par ligne.

Git est aussi intéressant pour le suivi des modifications de document comme celui-ci qui sont édité avec l'outil Latex. Mais cela est une autre histoire (que l'on pourra aborder dans un autre tutoriel).


\subsubsection{Créer son repository a.k.a repo (répertoire)}
 
Git fonctionne en utilisant un répertoire sur un serveur (remote repository) et un ou plusieurs répertoire local sur un ou plusieurs ordinateurs (local repository). Les hébergeurs de répertoire "remote" son nombreux (Github, Gitlab, Bitbucket) il faut tout d'abord se créer un compte (gratuit permet déjà de bien s'amuser) et de suivre la démarche pour créer son répertoire.

\subsubsection{Cloner son repo} 

Cloner porte bien son nom, cette opération consiste à faire un clone du remote repo en local (une copie du répertoire serveur dans un dossier sur votre ordinateur).

\begin{verbatim}
git clone https://gitlab.com/benjamin.bonnal/tchauduino.git
\end{verbatim}

\subsubsection{Modifier son local repo}

On va donc pouvoir ajouter des fichiers et les modifier dans notre dossier local. L'intention de git est d'offrir la possibilité de créer des variantes successive de l'évolution du code ou du projet dans le dossier afin de pouvoir y revenir si on fait une erreur et que l'on veut revenir en arrière. Du coup dès que l'on apporte des modifications méritant une sauvegarde on s'arrête pour faire un commit.

\subsubsection{Commit des modifications}

Le commit est la fonction clé de git. Elle permet de faire une image des modifications apporté au projet à l'instant du commit. Mais le commit ne fonctionne que sur les fichiers que l'on veut suivre. Si on veut faire un commit de toute les modifications on procède ainsi:

\begin{verbatim}
git add --all
git commit -m "Mon message pour me souvenir ou j'en suis dans mon projet"
\end{verbatim}

Ainsi on a enregistré une image des modification à l'instant t.

\subsubsection{Push des modifications sur le serveur remote}

Pour l'instant tout est sur notre machine en local. Pour mettre tout ça en ligne il faut faire un push, cela revient à renseigner au serveur qu'elles ont été les modifications apportés au projet.

\begin{verbatim}
git push
\end{verbatim}

On a donc les clés désormais pour facilement suivre les modifications de notre projet. 

\subsubsection{Revenir en arrière}

Revenir en arrière a un commit passé n'est pas très compliqué, il faut trouver l'identifiant du commit sur le serveur, puis faire un reset de notre dossier pour le remettre dans l'état du commit en question.

\begin{verbatim}
git reset --soft identifiant
git add --all
git commit -m "Mon retour en arrière"
git push
\end{verbatim}

Ainsi on retourne en arrière comme si on avait juste retiré toutes les lignes que l'on ne veut pas. Les modifications que l'on a supprimé ne sont pas perdues elles restent présente dans l'historique des modifications.

\subsubsection{Créer une branche}

Une branche (branch) est une version du code pour lesquels les modifications seront suivis de manière indépendante avec les autres branches. C'est intéressant si on souhaite faire des tests pour lesquels on est pas sûr. Ainsi si les tests ne sont pas probant pas besoin de faire un reset, il suffit de retourner sur la branche principale. 

On peut par exemple tester le routage de notre carte sur une branche "testroutage".

\begin{verbatim}
git checkout -b testroutage
\end{verbatim}

Puis retourner sur notre branche principale pour le faire pour de vrai.

\begin{verbatim}
git checkout master
\end{verbatim}

\subsection{Inkscape}

Inkscape est le dernier logiciel dont on pourrait avoir besoin. C'est un logiciel de dessin vectoriel, et dans le cadre de notre projet il peu servir à créer des images que l'on peu inclure sur notre carte, soit pour faire joli, soit pour renseigner l'utilisateur final sur les fonctionnalités de notre carte.

\url{https://inkscape.org/release/inkscape-1.1.2/}


%----------PROJET----------%
\section{Définition du projet}

\subsection{Qu'est ce qu'on veut faire ?}

La première chose à faire quand on se lance dans un projet qui inclu une partie électronique c'est de bien savoir ce que l'on veut faire. Pour cela l'idéal c'est de réaliser un prototype à base de module et de fils. Mais cela n'est pas toujours possible (les modules n'existe pas, des interconnexions complexes sont nécessaires).

Alors on prend un bout de papier et on fait un schéma de toutes les fonctions dont on a absolument besoin (on évite de vouloir trop en faire, car ça rends souvent le développement trop complexe). Et pour chaque fonctions on cherche le composants électronique qui pourrait remplir la fonction (d'abord sur un moteur de recherche, puis on affine en vérifiant sa disponibilité chez les fournisseur Mouser, Digikey, Arrow, Farnell, Distrelec).

\subsection{Spécifications}

Une fois que l'on à une idée claire de ce que l'on veut faire, et que l'on a vérifier que les composants existe pour remplir cette tâche on peut dresser une spécification (que l'on peu plus ou moins détaillée). Avoir des spécifications pour notre projet permet de gagner du temps par la suite car on ce concentre ainsi à faire uniquement ce dont on a besoin.

Les spécifications comportent les choses suivantes au minimum:
\begin{itemize}
\item Dimensions de la carte
\item Tension et méthode d'alimentation de la carte (5V?, USB?, 3.3V?, Batterie?)
\item Liste des composants principaux
\item Définitions de la fonction des entrées/sorties des composants principaux
\item Interconnexions et protocoles entre les composants principaux  
\end{itemize}
 

\subsection{Projet exemple}

Dans ce document on va prendre pour exemple un projet relativement simple.

Ce que l'on veut faire ? :\\
Un arduino robuste est compact sur lequel les connections son vissés et ou l'on prévient l'arrachement du port USB.

A partir de cette idée on peut définir nos spécifications:
\begin{itemize}
\item 80mm par 35mm
\item Alimenté soit en 5V externe sur bornier à vis soit par le 5V de l'USB
\item Utilisation du Atmega32U4 comme celui de l'Arduino Leonardo
\item Entrées/sorties comme celle de l'arduino leonardo mais sur bornier à vis
\item Port ISP pour la programmation initiale du bootloader arduino
\item Trous pour des vis M3 afin de permettre le montage de la carte
\item Système de chicane pour prévenir l'arrachement du port USB
\end{itemize}



%----------REALISATION----------%
\section{Réalisation du projet}

\subsection{Création du projet}

Pour débuter son projet on peu soit importer un répertoire git vide, ou alors créer un dossier local dans le répertoire de votre choix. Pour ce projet j'ai choisi de créer un répertoire git "Tchauduino" afin de pouvoir le partager, et d'en faciliter l'édition

\figh{install/clone_project.PNG}{label}{0.5\linewidth}{Clonage du projet depuis un serveur git}

\figdoublh{install/new_project.PNG}{install/home_new-project.PNG}{label}{0.4\linewidth}{Dialogue création du projet}{Page d'acceuil projet vide}{Creation d'un projet}

Si le projet a été créer dans un répertoire git il suffit alors de l'initialiser avec les fichiers initiaux du projet.

\begin{verbatim}
git add --all
git commit -m "Ajout des fichiers initiaux"
git push
\end{verbatim}

Dès lors qu'un ou plusieurs fichiers sont significativement modifiés il est sage de soit les commit individuellement ou alors de faire des commit complets du répertoire. Ainsi on garde un historique des modifications, et il est facile de revenir à une sauvegarde du projet. Aussi il est possible de faire des branches afin de créer et tester des variations autour du projet initial sans le compromettre et sans avoir à créer un projet complètement nouveau.

\subsection{Edition du schéma électrique}

La première étape c'est d'ouvrir le schéma vide du nouveau projet. Si le projet est simple alors une page de schéma suffit. Si le schéma est complexe alors plusieurs page seront nécessaire. On parle alors de schéma hiérarchique. Plus on est haut dans la hiérarchie plus le schéma est abstrait sous forme de blocs fonctionnels avec des entrés et des sorties. Les blocs ont chacun un schéma ou la fonction du bloc est schématisé. On peut ainsi avoir un schéma constitué de sous-schéma, eux même constitués de sous-sous-schéma (et ainsi de suite). Pour l'exemple de ce document nous n'auront besoin que d'une feuille de schéma (donc pas de dépendance hiérarchique).

\figi{schematic/empty_schematic.PNG}{label}{0.8\linewidth}{Creation d'un schema vide}

\subsubsection{Inspiration}

Créer un schéma depuis zéro c'est possible. Mais alors on ne tire pas avantage du caractère open-source du projet. L'idéal est de s'inspirer d'un autre projet open-source qui remplie une partie de notre cahier des charges. Ici c'est l'arduino Leonardo qui a été choisi. On peu alors chercher son schéma et s'en inspirer pour le notre. Aussi afin de pouvoir programmer notre carte à travers l'Arduino IDE en faisant passer notre carte comme étant un Arduino Leonardo, il faut bien respecter la définition des entrées/sorties.
\\
\url{https://www.arduino.cc/en/uploads/Main/arduino-leonardo-schematic_3b.pdf}

\figh{schematic/example_leonardo.PNG}{label}{\linewidth}{Schéma Arduino Leonardo}

\figdoubla{schematic/arduino_leo_pinout.PNG}{schematic/arduino_leo_headers.PNG}{label}{0.55\linewidth}{0.25\linewidth}{Pinout microcontrolleur}{Pinout arduino}{Parties clés du projet}

\subsubsection{Dessin du schéma}

On va commencer par placer tous nos composants, en utilisant la fonction "Place Part" {\Huge\inlinegraphics{../../utils/kicad-logo/out/add_symbol_to_schematic.pdf}}. Ici on va avant tout placer le symbole du composant (sa représentation schématique). Certain composant ont déjà leur footprint de lié (le footprint c'est la forme géométrique des pastilles de cuivre nécessaire pour braser le composant). D'autre n'ont aucun footprint de lié par défaut, ce sera à nous de faire la liaison entre les deux.

\figi{schematic/place_part.PNG}{label}{0.5\linewidth}{Fenêtre de choix des composants}

Afin de gagner du temps, il est intéressant de renseigner certains paramètres du composant dès son ajout au schéma (comme son footprint et/ou sa valeur). Ainsi lorsque l'on dupliquera ce composant les paramètres sont dupliqués également et cela économise beaucoup de temps lors de l'affectation des footprint aux symboles présent sur le schéma (étape indispensable afin d'avoir tout les footprint nécessaire sur notre carte).

\figi{schematic/symbol_properties.PNG}{label}{0.5\linewidth}{Propriété du symbole}

\figi{schematic/man_assign_footprint.PNG}{label}{0.5\linewidth}{Association manuelle d'un footprint au symbole (ici une capacité au format 0603)}

\figdouble{schematic/copy_symbol_with_properties.PNG}{schematic/paste_symbol_with_properties.PNG}{label}{0.3\linewidth}{Copy}{Paste}{Duplicage d'un composant avec ses paramètres}

Afin de rendre le schéma lisible il faut orienter et ou déplacer les labels afin que rien ne se chevauche.

\figi{schematic/clean_label_pos.PNG}{label}{0.4\linewidth}{Bonne disposition des symboles et des labels}

\begin{itemize}
\item Rotation : R
\item Miroir horizontal : X
\item Miroir Vertical : Y
\end{itemize}

Tracer des lignes pour toutes les connections du schéma n'est pas réaliste. Le résultat serait un fouillis de traits confus. Pour permettre la connection de composants complexes on peu utiliser des labels de "net" {\Huge\inlinegraphics{../../utils/kicad-logo/out/add_label.pdf}}. Un net c'est le nom que l'on utilise pour exprimer un signal électrique. Ainsi toutes les choses connectés au même net seront connectés électriquement sur la carte. Les symboles d'alimentation (+5V, GND) ne sont ni plus ni moins que des nets auxquels on a associé un symbole.

\figtriple{schematic/add_net_label.PNG}{schematic/floating_net_label.PNG}{schematic/connected_net_label.PNG}{labelfig}{0.3\linewidth}{création d'un label de net}{label flotant}{label connecté}{Utilisation des net labels}

Les labels de net offrent un niveau d'abstraction qui est très utile afin de pouvoir reconfigurer toutes les connections sans avoir à tout redessiner. En revanche ils nécessitent d'être utilisés avec rigueur afin de ne pas se mélanger les pinceaux. L'utilisation d'une table de connections (que l'on peu inclure ou non dans le schéma) est une bonne pratique pour ne jamais perdre de vue la signification des labels de net que l'on a utilisés. Il n'existe malheureusement pas d'outils afin de créer cette table, alors il s'agit de manuellement insérer des commentaires sur le schéma avec l'outil "text" {\Huge\inlinegraphics{../../utils/kicad-logo/out/text.pdf}} .

\figh{schematic/net_label_to_arduino_names.PNG}{label}{0.4\linewidth}{Table de correspondance entre les labels du schéma et les définitions Arduino}

\figi{schematic/schem_complete.PNG}{label}{\linewidth}{Schéma terminé}

\subsubsection{Annotation du schéma}


Le schéma est complètement dessiné mais la nomenclature est imparfaite (tous nos composants on un ? ). Pour donner un identifiant unique à nos composants il suffit de lancer la fonction "Annotate Schematic" {\Huge\inlinegraphics{../../utils/kicad-logo/out/annotate.pdf}}.

\figi{schematic/annotate_schematic.PNG}{label}{0.5\linewidth}{Annotation du schéma }

Aussi la cartouche est vide. Cette cartouche est indispensable si l'on désire imprimer le schéma et se souvenir de quoi il s'agit. Le cartouche se met à jour grâce aux information que l'on renseigne dans "Document Property".

\figi{schematic/title_block.PNG}{label}{0.7\linewidth}{Cartouche renseigné}


\subsubsection{Association des footprint et vérification}

L'étape où l'on indique à KiCad où trouver les footprints pour chaque symbole est indispensable pour passer au routage des pistes de la carte. Sans cette étape impossible de savoir quelle empreinte les pastilles doivent avoir pour accueillir les composants. On associe donc un a un les composants à leur footprint selon la dimension du composant que l'on à choisi avec l'outil "footprint assignment tool" {\Huge\inlinegraphics{../../utils/kicad-logo/out/icon_cvpcb.pdf}}. Si on a été malin, tous nos petits composants passifs (résistance, capa, inductance) sont des copies du composant importé initialement pour lequel on a renseigné son footprint avant de le dupliquer, ainsi pour ces composants il n'est pas nécessaire de réaffecter un footprint.

\figdouble{schematic/missing_footprint.PNG}{schematic/complete_footprint.PNG}{label}{0.45\linewidth}{Liste avec des footprint manquants}{Liste avec tous les footprint renseignés}{Association des footprints}

Avant d'en finir avec le schéma on peu faire tourner l'outil "ERC" {\Huge\inlinegraphics{../../utils/kicad-logo/out/erc.pdf}} (error rule check/vérification des non-conformités). Et vérifier ainsi si des erreurs sont détectées, et les corriger avant de passer à la suite.

\figi{schematic/run_erc.PNG}{label}{0.5\linewidth}{Outil ERC}

\subsection{Définition de la mécanique de la carte}

\subsubsection{Definition du model 3D}

Afin d'obtenir une carte avec un contour spécifique (respectant un certain nombre de dimensions) on peu concevoir la carte en 3D dans un logiciel de CAD (CAO). Ici on montrera l'exemple avec FreeCad, qui s'intègre particulièrement bien avec KiCAD.

\figi{pcb/3d/empty_sketch.PNG}{label}{0.7\linewidth}{Sketch vide}


\figdoubla{pcb/3d/constrained_schematic.PNG}{pcb/3d/outline_3d.PNG}{label}{0.3\linewidth}{0.5\linewidth}{Esquisse 2D coté et contrainte (toute verte)}{Résultat extrudé (3D)}{Dessin de la forme de la carte}

\subsubsection{Import du contour dans KiCad}

Dans le projet KiCad il y a par défaut un fichier .kicad\_pcb. Dans KiCad la première chose à faire c'est de placer les origines sur la feuille. Ici il faut bien comprendre que la feuille est représenté juste pour l'impression papier du dossier technique. La carte en elle même sera complètement défini par ce que l'on trace sur les différents calques (la feuille et la position relative sur la feuille seront complètement ignorés dans les fichiers de fabrication).

\figi{pcb/place_origins.PNG}{label}{0.5\linewidth}{Positionnement des origines}

De retour dans FreeCad avec le "Workbench" KicadStepUp du logiciel FreeCad on retrouve un certain nombre d'outil pour basculer entre le design mécanique et électronique (FreeCad et KiCad). Pour exporter le contour de la carte il faut sélectionner le Sketch et l'exporter avec la fonction "Push Edge To Kicad Board".

\figi{pcb/edge_pushed.PNG}{label}{0.5\linewidth}{Export du contour vers Kicad}

Si tout à fonctionné correctement (et que les origines coïncide entre la feuille KiCad et le Sketch Freecad) on retrouve notre contour positionné au bon endroit.

\figi{pcb/ouline_def.PNG}{label}{0.5\linewidth}{Contour dans Kicad}

On peu alors dès a présent vérifier dans Kicad que le 3D du circuit coïncide avec celui de FreeCad.

\figh{pcb/3d_view_kicad.PNG}{label}{0.5\linewidth}{Vue 3D dans Kicad}

\subsection{Routage de la carte}

\subsubsection{Import et disposition de composant}

Le contour étant défini on peu procédé à l'import de notre schéma vers la carte. On effectue cela avec la fonction "Update PCB From Schematic"{\Huge\inlinegraphics{../../utils/kicad-logo/out/update_pcb_from_sch.pdf}}.

\figh{pcb/update_pcb_from_sch.PNG}{label}{0.5\linewidth}{Import du schéma vers la carte}

Une fois l'import fini tout nos composants se retrouvent en tas. Il s'agit donc de tous les faire rentrer à l'intérieur du contour de notre carte.

\figdoubla{pcb/place_components.PNG}{pcb/finish_place_components.PNG}{label}{0.5\linewidth}{0.3\linewidth}{Coposant avant placement}{Composant après placement}{Disposition des composants sur la carte}

\subsubsection{Routage des signaux}

Avant de faire le routage (relier les signaux par des pistes de cuivre) on défini ce que le fabriquant de PCB est capable de faire (largeur minimum de piste, diamètre minimum de trou, espacement minimum des choses). On va aussi définir nos préférences à nous (en fonction du courant dans nos piste, ou des contraintes esthétiques). Tout cela est dicté par les paramètres dans "Board Setup"{\Huge\inlinegraphics{../../utils/kicad-logo/out/options_board.pdf}}. L'onglet "Design Rules" contient toute les limites minimum pour la fabrication (a remplir en fonction des capacités du fabricant, exemple chez PCB Way \url{https://www.pcbway.com/capabilities.html}). Attention, plus on utilise de petite largeurs pour les traces et les espacements, et plus les trous sont petits, plus le cout de fabrication sera élevé, même si le fabricant est capable de réaliser la carte.\\
De manière générale (à vérifier en fonction du fabricant) les limites sans couts additionnels sont:
\begin{itemize}
\item 0.15mm min pour la largeur de traces
\item 0.15mm min pour l'espacement entre deux traces
\item 0.3mm min pour le diamètre des trous
\item 100mm x 100mm max pour la dimension générale de la carte
\item 0.6mm min pour l'épaisseur de la carte
\item 2 couches max de cuivre 
\end{itemize}

En dehors de ces limites les couts de fabrications peuvent exploser due au processus de fabrication plus long et plus complexe.

On peu aussi renseigner l'ordre dans lequel sont agencées les couches de cuivres et de diélectriques/isolants (si on a 2, 4 ou plus couche de cuivres, et par combien d'épaisseur d'isolants elles sont séparées).

\figdoubla{pcb/define_constraints.PNG}{pcb/pref_for_routing.PNG}{label}{0.4\linewidth}{0.4\linewidth}{Contraintes de fabrication}{Préférences de routage}{Contraintes à respecter pour la vérification du routage}

\figi{pcb/define_layers.PNG}{label}{0.4\linewidth}{Définition du stackup (ordre et épaisseurs des couches de cuivre et de diélectrique)}



On peu alors tout router (une piste à la fois). On utilise des vias pour permettre aux pistes de slalomer entre les différentes couches de cuivre. La stratégie de base consiste à tout connecter sauf le ground (la terre/GND/masse/0V). Le grond va être connecté selon une autre stratégie, non pas avec des piste mais avec un plan. Connecter le ground avec un plan permet d'offrir un peu de protection contre les interférences, facilite le routage (car c'est routé en un clic) et minimise la quantité de cuivre à usiné chimiquement de la carte (utile si on grave soit-même).

\newpage

Le processus de routage doit être méthodique afin de ne pas "piéger" des signaux.

\figh{pcb/all_routed_but_gnd.PNG}{label}{0.3\linewidth}{Routage de toute les pistes sauf le ground}

\figdoublh{pcb/gnd_pour_top.PNG}{pcb/gnd_pour_bot.PNG}{label}{0.3\linewidth}{Plan de ground sur la couche supérieur}{Plan de ground sur la couche inférieur}{Connection par deux plan de tout les grounds}

Afin de s'y retrouver il est nécessaire d'inscrire des commentaires sur la carte. Ici on a renseigné la fonction de chaque entrée/sortie et on a inclue un logo du FabLab de La Chaux-de-Fonds pour faire joli.

\figi{pcb/place_graphics.PNG}{label}{0.3\linewidth}{Nomenclature des entrée/sortie et logo}

La carte une fois terminé on peu admirer le résultat en 3D.

\figh{pcb/route_done_3d.PNG}{label}{0.5\linewidth}{Vue 3D de la carte terminée}

\subsection{Export de la carte pour la fabrication}

Afin de faire fabriquer notre carte il ne reste que trois étapes :

\begin{enumerate}
\item Vérifier que les contraintes du fabricant sont respectés -> Run DRC (Design Rule Check) {\Huge\inlinegraphics{../../utils/kicad-logo/out/erc.pdf}}
\item Noter les dimensions de la carte -> Cotations verticale et horizontale {\Huge\inlinegraphics{../../utils/kicad-logo/out/add_orthogonal_dimension.pdf}}
\item Utiliser le plugin "Gerber to Order" afin de générer les fichiers requis {\large\inlinegraphics{../../utils/kicad-logo/out/gerber_to_order.png}}
\end{enumerate}

\figtriple{pcb/design_rule_check.PNG}{pcb/board_dimensions.PNG}{pcb/gerber_output.PNG}{labelfig}{0.3\linewidth}{Etape 1: Vérification}{Etape 2: Cotation}{Étape 3: Exportation}{Génération des fichiers de fabrication}

\subsection{Achat des composants}

\subsubsection{Commande de la carte}

Une fois les fichiers exportés il suffit de choisir un service en ligne de fabrication (JLCPCB, PCBWay, FusionPCB, Elecrow) et de leur indiquer un certain nombre de choses:

\begin{itemize}
\item la dimension de notre carte (que l'on a grâce aux cotes que l'on a inséré précédemment)
\item le nombre de carte que l'on souhaite
\item les dimensions de nos plus petits trous et traces (laisser par défaut si possible)
\item la couleur de notre solder mask et de notre overlay (par défaut écriture blac sur fond vert)
\item la finition des pastilles qui recevront les pâtes de nos composants (à définir en fonction du budget, des normes ou pour faciliter le brasage) 
\end{itemize}

\figh{order/pcbway_quotation.PNG}{label}{0.7\linewidth}{Système de commande PCBWay (ici avec les paramètres typiques pour un PCB 2 couches 5 \$/10 cartes)}

\figdoublh{order/upload_gerber_pcbway.PNG}{order/order_review_process.PNG}{label}{0.4\linewidth}{Téléchargement du .zip contenant les fichiers}{Processus de vérification des fichiers avant paiement}{Système de commande PCBway }


\todo{Ajouter les informations concernant l'achat des composants électroniques}

\subsection{Brasage des composants}

\subsubsection{L'outillage}

\figi{solder/soldering_tools.png}{soldertools}{0.7\linewidth}{Outils pour le brasage électronique (Tapis ignifuge, étain de brasage électronique, stylo de flux, fer à souder, brucelles, tresse à dessouder) }

Le soudage de composants montés en surface ne nécessite pas nécessairement de four. Si on choisi des composants aux pattes exposées il est possible avec un fer standard et un bonne stratégie de souder presque tout avec très peu d'outillage.

Il est important de choisir un fer avec une panne (la pointe) pas trop fine, et si possible de la forme d'un tournevis plat. Une panne fine n'a pas l'inertie thermique nécessaire pour faire de beaux joints, et ne fonctionne pas avec la tresse à dessouder.

L'étain peu être choisi avec ou sans plomb. Les bobines de couleur vertes sont en générale sans plomb, les bobine rouge avec plomb. L'étain avec plomb n'est préférable que si le fer à souder n'atteins pas les températures nécessaire au brasage sans plomb.

Le flux de soudure est \textbf{INDISPENSABLE}. Il est futile d'essayer de braser des composants sans flux. Et il est impératif d'utiliser du flux à chaque retouche de brasure, sans quoi l'oxydation du joint est garantie. En plus d'empêcher l'oxydation immédiate du joint, le flux améliore la mouillabilité des composants à braser. Aussi le flux améliore l'efficacité de la tresse à dessouder.

Les brucelles doivent être choisi pour permettre la préhension du plus petit composant présent sur la carte. 

Enfin, la tresse à dessouder permet d'enlever le surplus d'étain sur les pattes des composants. Sans tresse impossible d'enlever délicatement le surplus d'étain. Il est donc impératif d'en avoir à disposition.

\subsubsection{Brasage des composants}

Afin de braser les composants sur une carte, il faut réfléchir au plan d'action car si les composants sont montés dans le mauvais ordre cela pourrait rendre difficile voir impossible le brasage de certains composants. On brasera donc en premier les composants en surface du plus compliqué au plus simple, puis, dans un deuxième temps les composants traversants.

Pour braser un composant monté en surface la stratégie est toujours la même peu importe le nombre de pattes: 

\begin{enumerate}
\item on étame une seule pastille
\item on brase une seule patte du composant sur la pastille étamée en faisant attention à l'alignement
\item on applique du flux sur toutes les pattes du composants
\item on brase le reste des pattes 
\item on enlève le surplus d'étain à la tresse avec du flux si nécessaire
\item on retouche toute les joints avec le fer et du flux pour faire propre et joli
\item on nettoie le flux avec un solvant (isopropanol idéalement)
\end{enumerate}

\figh{solder/solder_process.pdf}{label}{0.85\linewidth}{Procédure de brasage d'un composant en surface}

\subsubsection{Inspection et test électrique}

\figdoublh{solder/finish_front.png}{solder/finish_back.png}{label}{0.4\linewidth}{Face avant}{Face arrière}{Brasage terminé prêt à être inspecté}

\begin{center}
\textbf{NE JAMAIS ALIMENTER UNE CARTE AVANT INSPECTION}
\end{center}

Une fois tous les composants installés on peut procéder à une inspection visuelle des joints. On veut vérifier d'une part qu'il ne manque d'étain nul part ou il devrait y en avoir. Et d'autre part qu'il n'y ait pas de court-circuits.

Afin d'aider à la détection de court-circuits, on va, avec un multimêtre en mode continuité, vérifier d'abord que les alimentations ne sont pas court-circuités à la masse. Et on va ensuite vérifier autant que possible que nos signaux ne sont pas court-circuités entre-eux.



\subsection{Programmation et test}

\subsubsection{Installation du bootloader Arduino}

Il est nécessaire d'avoir le logiciel Arduino IDE d'installé \url{arduino.cc/en/software}

Ensuite on va charger le Sketch "ArduinoISP" sur un Arduino de réserve (et oui il faut malheureusement un Arduino pour fabriquer un nouvel Arduino)

\figh{arduino/arduinoISP.png}{label}{0.4\linewidth}{Chargement du sketch ArduinoISP}

Avec l'Arduino de réserve toujours branché on va câbler les connections ISP (In Serial Programming) de notre "nouvel" Arduino.

\figh{arduino/ISPwiring.png}{label}{0.5\linewidth}{Câblage des signaux ISP}

On va ensuite pouvoir écrire le bootloader sur notre nouvel Arduino

\figh{arduino/burnBootloader.png}{label}{0.4\linewidth}{Ecriture du bootloader}


\subsubsection{Programme "Blink" de test}

Maintenant on va pouvoir brancher notre nouvel Arduino en USB et téléverser le programme "Blink".


\figh{arduino/loadBlink.png}{label}{0.4\linewidth}{Blink}

Et la avec une LED et une résistance sur la sortie 13, on a notre premier clignotement ! Hourra !

C'est fini.

\end{document}



